---
title: 'Todo Fluye - Vasili Grossman'
date: 2010-07-16T13:00:00.000+02:00
draft: false
tags : [Lenin, Beethoven, Tólstoi, Rusia, Nazismo, Auschwitch, Stalin, Novela, Tchaikovsky, Nacionalsocialismo, Bueno, Todo fluye, Grossman, Ana Karerina, Literatura, Dostoievski]
---

[![](http://1.bp.blogspot.com/_VT_cUiG4gXs/TEA7CQTNl8I/AAAAAAAAAvg/brBrbrAA9uk/s320/sl25fo05.jpg)](http://1.bp.blogspot.com/_VT_cUiG4gXs/TEA7CQTNl8I/AAAAAAAAAvg/brBrbrAA9uk/s1600/sl25fo05.jpg)_**Todo Fluye**._ Habla sobre _Iván_, un joven _revolucionario_ (ahora ya mayor) que ha sido liberado del campo de concentración donde cumplía una injustificada condena, bajo el poder de **_Stalin_**. El tema principal es sin duda una crítica al stalinismo, con el pretexto del protagonista. El dolor sufrido por los hombres y mujeres de su amada patria rusa. En el libro quedan reflejadas íntegramente las situaciones de las familias (tanto los que confían en _Stalin_, como los que no), las acusaciones a los ciudadanos por las que son castigados (las que tienen una causa, como las que no la tienen: les encerraban por si algún día cometían un crimen), la dureza y la miseria en las casas (en los padres, las madres, las hijas, los hijos... el hambre, la pobreza, la necesidad, la tristeza), las traiciones, las aberraciones, las amenazas, la revolución, la inhumanidad de **_Stalin_**, de **_Lenin_**. Rusia se hundió... ¿Cómo un _Lenin_ que leyó y lloro ante una "**_Ana Karerina_**" puede luego asesinar y torturar a sus paisanos?;¿cómo un _Lenin_ que se conmovió ante la _Apassionata_ de **_Beethoven_** pudo odiar tanto?... ¿Porqué?. ¿Por orgullo o vanidad? ¿Por egoísmo? ¿Por inhumanidad?. El hombre es libre, es capaz de cualquier cosa. _Vasili_ sostiene que "l_a historia del hombre es la historia de su libertad_", su querida Rusia ha sido siempre una esclava madre de grandes como: **_Tólstoi, Dostoievski, Tchaikovsky_**... Siempre me ha llamado la atención el patriotismo ruso, hablan de su nación como de una madre, que dio la vida por ellos, aunque ha sido arrasada por verdaderos falsos traidores. **"_Todo Fluye_"** es un lienzo que representa la maldad del hombre. El movimiento _nazi_ ha tenido  un despertar superior de corazones de piedra, las imágenes de **_Auschwitch_** no se borran fácilmente. Desgraciadamente (aunque resulte triste decirlo así)  la crueldad de _Stalin_ matemáticamente fue peor. Este libro no es una novela, sino el testamento de un **_Vasili Grossman_** dolido por los suyos.